% ---------------------------------------------------
% ----- Abstract (German) of the template
% ----- for Bachelor-, Master thesis and class papers
% ---------------------------------------------------
%  Created by C. Müller-Birn on 2012-08-17, CC-BY-SA 3.0.
%  Freie Universität Berlin, Institute of Computer Science, Human Centered Computing. 
%
\pagestyle{empty}

\subsection*{Zusammenfassung}

Die Speicherung von Wissen und Daten in digitaler Form ist heute zu einem sehr
wichtigen Werkzeug geworden, um kollaborativ und global unabhängig von der
Fachrichtung gemeinsam zu arbeiten. Damit diese Daten in einem Kontext stehen
und semantisch untereinander und mit anderen Daten verknüpft werden können,
werden Ontologien entwickelt. In Ontologien wird dann festgelegt, welche Daten
wichtig sind und wie sie untereinander in Beziehung stehen. Üblicherweise werden
Ontologien für einen bestimmten Bereich oder ein Gebiet erstellt, z. B. eine
Tierart oder eine Büchersammlung. Aber auch allgemeiner gefasste Ontologien
wurden u.a. im Rahmen der Dublin Core Metadata Initiative  entwickelt. Diese
werden konkret dafür benutzt, jegliche Art von Dokumenten und Webressourcen zu beschreiben.\\
Neben der Speicherung von Wissen finden Techniken und Wissen aus den Bereichen
des Semantic Web und der Ontologien in anderen Bereichen Anwendung, allen voran
Machine und Deep Learning. Einerseits als Anwendungsfall für das Finden von
Matchings, da es sich gut dafür eignet. Andererseits werden Ontologien für das
Speichern gewonnener Informationen verwendet. Damit finden Ontologien in einem
Feld von Wissenschaft und Praxis statt, das aktuell im Fokus steht.\\
Da Ontologien, wie erwähnt, Anwendung in zahlreichen Gebieten finden, gibt es
Bedarf an Software, mit der auch technisch nicht-versierte Personen gut arbeiten
können.

%\cleardoublepage